\chapter{Komunikace s PhPix}

Tato kapitola v první části popisuje komunikaci mezi procesorovým systémem a jádrem pro komunikaci s čipem a v druhé části detailněji popisuje fungování samotného jádra.

\section{Komunikace s programovatelným polem}

Pro komunikaci mezi PS a PL je použit princip sdílené paměti. Nejedná se však o zápis přímo do DDR RAM procesoru, ale je využitá vnitřní bloková paměť hradlového pole.



\begin{figure}[hbt!]
        \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/ps-bram.png}
    \caption{PS-PL rozhraní} \label{label-ps-bram}
\end{figure}


Přístup do blokové paměti je prováděn skrz IP komponentu \textit{AXI BRAM Controller}, která překládá provoz z AXI sběrnice na méně komplexní, kompatibilní s BRAM paměti(adresa, data, enable). Tato komponenta nemusí sloužit pouze jako řadič paměti. Jelikož výstupní signály jsou přímočaré, zde blok použít jako řízení stavového automatu, kdy se na výstup místo paměti připojí uživatelská logika. Nevýhodou tohoto řešení zůstává absence notifikačního mechanismu pro změnu stavu - přerušení. Jediný mechanismus je kontinuální čtení(pool), který ovšem není efektivní. Pokud je požadováná funkcionalita přerušení, je ji potřeba implementovat externě, v takovém případě ale uživatel musí doplnit ekvivalentní kód w softwaru. Alternativou může být například použití uartu, který disponuje ovladačem s podporou přerušení, avšak pro toto použití se příliš nehodí. Ilustrace \ref{label-ps-bram} představuje základní zapojení pro 3 řadiče paměti napojené přes AXI směrnici na procesorový systém. Dalšími nutnými komponenty jsou resetovací blok, který zajišťuje správný reset periférií při resetu procesoru a blok pro konfiguraci AXI matice, která zprostředkovává přístup procesoru na více slave zařízení. 

\subsection{SW přístup do hradlového pole}


Jelikož aplikační ARM procesor disponuje MMU(memory managment unit), není možné přímo přistupovat na fyzickou adresu, kde je připojen BRAM Memory Controller.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/mmu}
    \caption{Princip MMU}
    \label{fig:mmu1}
\end{figure}

Memory managment unit mezi jinými zprostředkovává překlad virtuální adresy na fyzickou,  ochranu paměti a arbitráž sběrnice. Jednotka rozděluje adresní prostor na jednotlivé stránky . MMU používá stránkovací tabulku,  která udržuje záznam pro přiřazení virtuální adresy na fyzickou. Fyzická adresa se vytvoří pomocí kombinace adresy stránky a offsetu. Pokud požadována stránka není v TLB(Translation lookaside buffer) dojde k segmentation fault. Toto chování zaručuje ochranu systému před přepsaním uživatelským procesem.  Současné ARM procesory používají, 4KB a 64KB stránky, 1MB sekce a 16 MB super-sekce.  Výchozí velikost stránky v případě Red Pitayi je 4096B.

Pro přístup ke konkrétní fyzické adrese je nejdřív nutno pomocí systémového volání open() získat desktriptor k  paměti. Zde je důležitý parametr O\_SYNC, který zaručuje, že přístup do periférie skutečně proběhne a nepodlehne optimalizaci. Následuje skutečné mapováni do adresního prostoru procesu pomocí mmap(). Zde první parametr určuje počáteční adresu mapování. V případě že je NULL si ji kernel určí sám, včetně vhodného zarovnání. Následuje velikost stránky, oprávnění pro přístup a nastavení vlajek(flags).  Vlajka MAP\_SHARED znamená, že v případě přístupu z jiného procesu se jednotlivé navzájem projeví. Poslední dva parametry jsou deskriptor otevřené paměti a offset, který musí být násobkem velikosti stránky.
\begin{lstlisting}[language=C,caption={BRAM v paměti procesu},captionpos=b]
FILE * fd = open("/dev/mem", O_RDWR | O_SYNC )
uint32_t  * ptr = mmap(NULL , 4096, PROT_READ|PROT_WRITE,
                       MAP_SHARED, fd, 0x43C00000);	
\end{lstlisting}

Jako první byl zapotřebí nástroj pro ověření funkčnosti BRAM, zda-li nedochází k přepisování adres nebo šířka slova je menší než očekávána. Program generuje náhodná čísla v rozsahu zadaným uživatelem, zapíše je do BRAM, opětovně vyčte a porovná s lokální kopií. Program "test" akceptuje následující parametry:
\begin{itemize}
    \item - h help: vypíše nápovědu
    \item - a address: adresa začátku paměti v šestnáctkové soustavě
    \item - d depth: hloubka paměti ve slovech
    \item - n : počet datových bitů
    \item - v verbose: vypíše podrobné informace o průběhu.
\end{itemize}

Program pro otestování paměti dat pro PHpix se spustí v následující podobě:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={test zápisu do BRAM},captionpos=b]
root@rp-f05847: ./test -a 0x43c00000 -d 2048 -n 8 -v
mask   : FF 48 0000 
TEST PASSED!
0
\end{lstlisting}

\section{Fyzická vrstva}

Komunikace s jádrem probíhá výhradně přes sdílenou paměť, kde jsou použité tři řadiče paměti BRAM, z nichž jsou dva připojené ke skutečné paměti. První, konfigurační(cfgmem) slouží pro uchovávání dat která budou nahrána do Phpix. Do této paměti ARM procesor pouze zapisuje a fyzická vrstva pouze čte. Opačně funguje datová paměť(datmem), kde ARM procesor pouze čte. Mezi datovou paměťí a fyzickou vrstvou je blok dekodéru, který provádí volitelný převod mezi LFSR kódem a binárním číslem. Tato funkcionalita musí být prováděná pouze na obrazových datech - globální konfigurace každého čipu musí být přeskočena. Obě tyto funkce lze ovládat skrze fyzickou vrstvu. Poslední řadič(ctl) řídí jádro skrz zápis do registrů. Blokový diagram \ref{fig:phy} zobrazuje popsané prvky, kde žlutá zvýrazňuje konfigurační a fialová datovou paměť. Signály vyvedené ven z FPGA jsou označeny zeleně. Připojení tří řadičů k procesoru ARM je zobrazeno na ilustraci \ref{label-ps-bram}.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{img/controller}
    \caption{Řídicí logika}
    \label{fig:phy}
\end{figure}

Popis fyzické vrstvy je vytvořen v jazyce VHDL. Jeho funkčnost je rozdělena do pěti procesů. První proces zastává funkci generátoru clock enable signálu s variabilním kmitočtem, ovládáným registrem CLK\_DIV. Díky použíti clock enable je možné měnit pracovní frekvence vybraných částí bez použítí fázového závěsu. Výsledná frekvence je dána vztahem \ref{eq-div}. Vstupní hodinový signál je použit z řadiče BRAM, který se odvíjí od CLK signálu AXI sběrnice.

\begin{equation}
    F_{out} = \frac{F_{IN}}{CLK\_DIV + 1}
    \label{eq-div}
\end{equation}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|c|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{ADRESA}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{NÁZEV}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{BIT}}                                                                \\ \hline
                                      &                                     & 31 : 3                & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{0} \\ \hline
0x00000000                            & CLK\_DIV                            & \multicolumn{4}{c|}{value}                                                                       \\ \hline
0x00000004                            & BITS\_TO\_SEND                      & \multicolumn{4}{c|}{value}                                                                       \\ \hline
0x00000008                            & CONTROL                             & \multicolumn{3}{l|}{}                                                   & RUN                    \\ \hline
0x0000000c                            & OPTIONS                             & \multicolumn{1}{l|}{} & FREERUN                & CONV                   & RXSKIP                 \\ \hline
0x00000010                            & SHUTTER                             & \multicolumn{4}{c|}{value}                                                                       \\ \hline
\end{tabular}
    \label{tab-reg}
    \caption{Konfigurační registry}
\end{table}


Další proces \textit{proc\_ctl} obsluhuje BRAM rozhraní. Z tohoto důvodu pracuje na plném kmitočtu. Pro přenos informací mezi tímto rychlým procesem a jinými, jenž používají clock enable, slouží synchronizační proces \textit{proc\_domain\_sync}. Hlavním procesem je \textit{proc\_fsm}, obsahující stavový automat pro komunikaci s PhPix\ref{fig:fsm}. Automat se spouští pomocí RUN bitu v CONTROL registru. Tento bit je automaticky nulován, tudíž pro kontinuální čtení je potřeba povolit bit FREERUN v OPTIONS registru. V tomto případě se ihned po návratu do stavu IDLE převod znovu spuští. Odesílaní dat je prováděno během sestupné hrany generovaného SCK signálu, poté přechází do stavu generování nastupné hrany a načtení příchozích dat. V tomto stavu také probíhá kontrola, zda-li již bylo načtené celé 32 bitové slovo a pokud se tak stane, vyšle se signál do sekundárního stavového automatu v \textit{proc\_write}, který se postará o zápis. V případě, že je povolen bit RXSKIP, je automaticky ignorováno prvních 104 bitů každého čipu, což má za následek zarovnání obrazových dat na celá 32 bitová slova.  Pokud je aktivní LFSR dekódování, je nutné použít i RXSKIP, jelikož dekodér je umístěn na paměťové sběrnici a nedisponuje informací, jaká data jsou právě zapisována. Je možné použití s vypnutým LFSR dekódováním a současně zapnutým přeskočením hlavičky. Posledním stavem je prodleva pro snímaní - SHUTTER. Jeho délka je stanovena hodnotou v konfiguračním registru. Délka závěrky je udávaná v počtu clock enable pulzů. Specifikovat délku závěrky má však pouze smysl ve FREERUN módu, jelikož pro PhPix čip není rozdíl mezi IDLE a SHUTTER stavem. 
 
 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/controller_fsm.png}
    \caption{Komunikační stavový automat}
    \label{fig:fsm}
\end{figure}
